\chapter{Einleitung}
\label{cha:einleitung}

Diese Masterarbeit stellt die Abschlussarbeit des Autors zum Master of Science
dar, die im Rahmen des Studienganges Informatik an der Universität zu Lübeck
absolviert wurde. Die Themenbearbeitung fand an der Universität zu Lübeck im
\acf{itm} statt. Der Themenschwerpunkt dieser Masterarbeit ist die Entwicklung
einer Applikation zum transparenten und anonymen Sammeln von Sensordaten auf
Android-Smartphones.

Dieses Projekt zielt auf die Entwicklung einer Anwendung für den Bereich der
mobilen Datenerfassung ab. Es soll dabei eine Software für Android-Smartphones
entwickelt werden, die Daten über die im Smartphone enthaltenden Sensoren (z.B.
GPS, Lagesensor, Mikrofon, Kamera) und Empfangseinheiten (z.B. Mobilfunk,
Wireless LAN, Bluetooth) sammelt, diese dem Benutzer anzeigt und nach
Einverständnis des Benutzers an eine spezifische Einrichtung über das
Internet überträgt.

Diese Anwendung soll die Nachteile bisherige Ansätze der mobilen Datenerfassung
lösen, die auf sehr persönliche Daten eines Smartphone-Benutzers zugreifen. Denn
über einen Smartphone-Benutzer werden heutzutage eine Vielzahl unterschiedlicher
Daten gesammelt. Dies reicht von der aktuellen Position, bis hin zu den
Gewohnheiten wie ein Benutzer sein Smartphone verwendet. In den meisten Fällen
weiß ein Smartphone-Benutzer nicht welche Daten über ihn Daten gesammelt werden
bzw. das dies überhaupt geschieht. Auch fehlt in den meisten Fällen eine
Möglichkeit die gesammelten Daten einzusehen, geschweige denn einer Übertragung
der Daten zu wiedersprechen. Ob hierbei eine Anonymisierung der Daten
stattfindet liegt ebenfalls in der Hand des Software-Herstellers. Diese Umstände
führen dazu, dass sich viele Smartphone-Benutzer ihrer Daten entmachtet fühlen
und somit das Vertrauen in Anwendungen der mobilen Datenerfassung schwindet.
Auch sind die erhobenen Daten nur einer geringen Anzahl von Institutionen
zugänglich. Hierbei handelt es sich meistens um Mobilefunkanbieter (z.B.
T-Mobile, Vodafone, O2, E-Plus), sowie Herstellern von Smartphones (z.B.
Samsung, HTC, Nokia, Apple) und deren Betriebssystemen (z.B. Apple, Google).
Anderen Institutionen, gerade aus dem Bereich der Forschung, fällt es dagegen
schwer an solche Daten zu gelangen bzw. ist dieses mit einem hohen Finanziellen
und Zeitlichen Aufwand verbunden. Motivation ist es daher, ein Grundgerüst zu
schaffen, auf dem Aufbauend andere Institutionen Erweiterungen entwickeln, mit
denen beliebige Sensordaten gesammelt werden können. Der Benutzer soll dabei die
Möglichkeit haben, zu entscheiden wann Daten gesammelt werden. Er soll zu jedem
Zeitpunkt einsehen können welche Daten gesammelt wurden und kann entscheiden ob
die gesammelten Daten überhaupt übertragen werden sollen. Ziel ist es die
Entmachtung über die eigenen Daten aufzuheben und dem Benutzer die Kontrolle
über seine Daten wieder zu geben und somit das Vertrauen in die mobile
Datenerfassung zu steigern. Des Weiteren soll das Monopol der großen Konzerne
über die Daten aufgehoben werden und es auch anderen Institutionen ermöglicht
werden preiswert Daten zu sammeln.

\section{Ausgangssituation}
Der Marktanteil von Smartphones wächst Weltweit rapide an. Alleine in
Deutschland ist bereits jedes vierte Mobiltelefon ein Smartphone. Dieser Trend
wird sich in den kommenden Jahren noch weiter steigern~\cite{smartphonemarkt}.
Innerhalb des weltweiten Smartphone-Marktes sind Google mit Android und Apple
mit iOS die größten Plattformen. So besitzt aktuell Android einen Marktanteil
von fast 40\% und iOS einen Marktanteil von fast 20\%. Gerade der Anteil von
Android soll sich, laut Gartner dabei bis 2012 auf bis zu 50\%
steigern~\cite{smartphonemarktgartner}. Das Smartphone an sich entwickelt sich
somit zur wichtigsten mobilen Plattform.

Die Hardware-Ausstattung von Smartphones entwickelt sich dabei kontinuierlich
weiter. Nicht nur die Leistung steigert sich, sondern auch die Möglichkeiten
der Sensorik, sowie den Kommunikationmöglichkeiten. So besitzen Smartphones
mittlerweile eine hohe Anzahl von Sensoren und Kommunikationsmöglichkeiten. So
besitzt das Referenztelefon von Google, das Google Nexus S folgende Sensoren und
Kommunikationsmöglichkeiten~\cite{googlenexuss}:

\begin{itemize}
  \item Mobilfunk (GSM, HSDPA)
  \item WLAN
  \item Bluetooth
  \item Nahfeldkommunikation (NFC)
  \item GPS
  \item Lagesensor
  \item Beschleunigungsmesser
  \item Digitaler Kompass
  \item Näherungssensor
  \item Lichtsensor
  \item Kamera
  \item Mikrofon
\end{itemize}

Diese Hardware Ausstattung macht ein Smartphone vergleichbar mit einem
Sensorknoten und im Verbund mit anderen Smartphones sogar zum
Sensornetz~\cite{sensornetz}. Im Gegensatz zum Sensorknoten interagiert ein
Smartphone aber aktiv mit dem Benutzer und enthält personliche Daten. Neben den
reinen Daten die über die Sensoren aufgenommen werden, kann ein Smartphone auch
Informationen über das Verhalten des Benutzers sammeln (z.B.
Lieblingsapplikationen). Das heißt Daten die mit dem Smartphone gesammelt
werden, steht auch immer in Verbindung mit einem Benutzer und sind somit
personenbezogen. Das Smartphone ist also eine ideale Quelle für personenbezogene
Daten.

Diese Möglichkeiten der personenbezogenen Datenerfassung haben ihre Vor- und
Nachteile. Es ergeben sich durch diese Daten zwar neuartige Dienste (z.B.
Standortbezogene Dienste), aber erlaubt dabei Anderen einen Einblick in
sein ``Leben''. Diese Anderen sind zum einen Anwendungsentwickler und zum
anderen Konzerne wie Google und Apple. So übertragen Android Smartphones bei
falscher Konfiguration in regelmäßigen Abständen die aktuelle Position des
Benutzers an Google~\cite{androidsammelt}. Im Fall von Apple übertragen seid dem
22. Juni 2010 sogar alle auf iOS basierenden Systeme die aktuelle Position des
Benutzers, ohne das dieses deaktiviert werden kann~\cite{applegps}. Ein Einblick
in diese gesammelten Daten ist nur über spezielle Software
möglich~\cite{iphonetracker}\cite{androidlocdump}. Dies sind aber Sonderfälle,
in den meisten Fällen weiss man nicht, wann Daten gesammelt wurden und wie diese
Daten aussehen. Man weiss auch nicht wann eine Übertragung stattfindet und ob
die Daten anonymisiert wurden. Dies führt dazu das man keine Kontrolle mehr über
seine eigenen Daten besitzt. Durch die fehlende Transparenz bei der Erhebung
personenbezogener Daten, entsteht ein Misstrauen beim Benutzer gegenüber
Anwendungen die personenbezogene Daten sammeln.

Der Benutzer muss in diesen Fällen einen Kompromiss eingehen, um neueartige
Dienste zu nutzen die auf personenbezogenen Daten beruhen. So erhält ein
Anwender z.B. von Google Maps nach übermittlung seiner aktuellen Position diese
auf einer Karte angezeigt. Dabei ergibt sich aber ein Problem für Applikationen
deren Mehrwert man nicht direkt feststellen kann. So sind viele Institutionen
auf personenbezogene Daten angewiesen, z.B. Bewegungsdaten von Personengruppen.
Diese Daten können z.B. im Bereich der Städeplanung angewendet werden, um
gezielt eine bessere Infrastruktur zu schaffen, die den aktuellen Anforderungen
genügt oder im Marketing um persönliche Werbung dort zu plazieren, wo sie die
den größten Nutzen erzeugt. Anwendungen die solche Daten sammeln haben es
schwer, da wie vorhergehend beschrieben ein Misstrauen vorhanen ist. Selbst wenn
diese Anwendungen die Möglichkeit liefern die gesammelten Daten zu betrachten,
kann nicht sicher gestellt werden, dass diese Daten nicht Mutwillig manipuliert
wurden, um einen vertrauenswürdigen Eindruck zu erwecken. Das Problem hierbei
ist, dass keine vertrauenswürdige Instanz existiert, die sicherstellt, dass eine
solche Täuschung geschehen kann.

\section{Aufgabenstellung}
\label{problem}
Die Aufgabe besteht in der Entwicklung einer Android Applikation zum
transparenten und anonymen Sammeln von Sensordaten. Die Anwendung soll ein
Grundgerüst bieten, auf dem aufbauend Erweiterungen entwickelt werden können,
die Daten über die zur Verfügung stehenden Sensoren eines Android-Smartphones
sammeln. Der Benutzer soll dabei die Kontrolle behalten, wann über ihn Daten
gesammelt werden. Die von den Erweiterungen gesammelten Daten sollen
entsprechend dem Benutzer visualisiert werden können und sollen in regelmäßigen Abständen an
einen Server zur Auswertung übertragen werden.

Folgende Bereiche sollen hierbei bearbeitet werden:

\begin{itemize}
  \item Erarbeitung von Konzepten, wie das Sammeln von personenbezogenen Daten
  möglichst Transparent und Anonym gestaltet werden kann.
  \item Evaluierung der Android Plattform und Beschreibung zur generellen
  Entwicklung von Android Anwendungen.
  \item Implementierung einer Anwendung der die erarbeiteten Anforderungen
  erfüllt und ein Framework zur Verfügung stellt, mit dem die Entwicklung von
  Erweiterungen vereinfacht wird. Darüber hinaus ist ein Leitfaden zu erstellen,
  der Beschreibt wie man Erweiterungen implementiert.
  \item Evaluierung der entwickelten Anwendung anhand zweier Beispiele. Die
  erste Erweiterung soll die Positionsdaten eines Benutzers in regelmäßigen
  Abständen aufnehmen. Die zweite Anwendung soll neben den Positionsdaten noch
  die aktuelle Lautstärke der Umgebung aufnehmen. Zu beiden Beispielen ist eine
  entspreche Serveranwendung zu entwickeln, zur Validierung der gesammelten
  Daten.
\end{itemize}

\section{Aufbau der Masterarbeit}
Diese Masterarbeit gliedert sich in die folgenden Kapitel:

Folgt zum Schluss wenn die Masterarbeit fertig ist.