\chapter{Verwandte Arbeiten}
\label{cha:relatedwork}
Im Folgenden soll auf Arbeiten eingegangen werden, die bereits
einzelne Aspekte der zu entwickelnden Anwendung realisiert haben. 

\section{Sensorly}
Bei {\em Sensorly} handelt es sich um eine Android-Anwendung, mit der die
Netzwerkabdeckung von Mobilfunknetzen mithilfe von Android-Smartphones ermittelt
wird. Dazu lädt man sich als Benutzer eine Gratisanwendung aus dem {\em
Android Market} herunter und installiert diese. Nach dem ersten Start sammelt
die Anwendung automatisch im Hintergrund Daten über die Netzabdeckung vom gerade
verbundenen Mobilfunkanbieter. Die Daten werden in regelmäßigen Abständen an
einen zentralen Server übermittelt, auf dem diese mit den Daten anderer Anwender
kombiniert werden. Auf der Internetseite \url{sensorly.com} werden die
gesammelten Daten auf einer Karte übersichtlich visualisieren.

{\em Sensorly} repräsentiert einen Anwendungsfall für die zu
entwickelnde Anwendung. Es ist mit {\em Sensorly} aber nicht möglich die Daten
vor der Übertragung einzusehen oder der Übertragung zu widersprechen. {\em
Sensorly} stellt also eine klassische Anwendung zum Sammeln von Sensordaten dar.

\section{Flexible Android Permissions}
{\em \acf{flexp}} ist eine Anpassung des Android-Betriebssystems, die es
ermöglicht, die Rechte, die einer Anwendung bei der Installation gegeben werden,
nachträglich zu verändern. Ein Benutzer hat also die Möglichkeit nachträglich zu bestimmen, auf
welche Ressourcen eine Anwendungen zugreifen darf und auf welche nicht. Um
mögliche Probleme, die nach dem Rechteentzug auftreten
können, zu vermeiden, wird den Anwendungen suggeriert, dass sie Zugriff
auf die Ressourcen haben~\cite{flexp}.

Durch die Anpassung, welche {\em \acf{flexp}} ermöglicht, hat der Besitzer
bessere Möglichkeiten, zu entscheiden, auf welche Ressourcen (z.B. die Sensorik)
die Anwendung zugreifen darf. Dennoch hat der Nutzer -- wie auch bei {\em
Sensorly} -- nicht die Möglichkeit, einzusehen, was passiert, wenn ein Recht
trotzdem vergeben wurde. Die Kontrollmöglichkeiten über eine Anwendung steigen
zwar, eine vollständige Transparenz ist aber noch immer nicht gegeben.

\section{iPhone Tracker}
Der {\em iPhone Tracker} erlaubt die Visualisierung von Daten auf einem
Desktop-Computer, die durch das Smartphone-Betriebssystem iOS auf dem Apple
iPhone erhoben werden~\cite{iphonetracker}. Bei diesen Daten handelt es sich um
detailierte Informationen über das Mobilfunknetz und in der Umgebung befindliche
\acs{wlan}-Zugangspunkte. Diese Daten werden laut Apple dazu verwendet, die
Lokalisierung des Benutzers zu beschleunigen. Im Gegenzug erlauben die Daten
aber die einfache Generierung von Bewegungsprofilen. Eine Einsicht der Daten
ohne spezielle Programme ist nicht möglich~\cite{applegps}.

Der Fall des {\em iPhone Tracker} zeigt die Problematik bei fehlender
Transparenz: Dem Benutzer ist nicht bewusst, welche Daten über ihn gesammelt
werden. Kommt dies zutage, bedeutet das oft einen Vertrauensbruch mit dem
Benutzer. Aus diesem Grund soll die zu entwickelnde Anwendung dagegen
Transparenz als Standardfunktionalität bieten.